\section{Studierendenwerk}
\subsection {Überblick}
\begin{frame}{Mehr Vlans, weniger Admins}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Ein paar Zahlen}
\begin{columns}
\begin{column}{.6\textwidth}
\begin{itemize}
\item 37 Häuser
\item 3307 VLANs (Layer 3)
\item 166 Switche
\item 19 Router
\item 1 privates /16 IPv4-Netz
\item /50 IPv6 Präfix
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{.4\textwidth}
\includegraphics[height=\textheight-50px]{assets/stuwe/regal}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\subsection {Entstehung}
\begin{frame}{Eine Datenbank entsteht...}
\includegraphics[width=\textwidth]{assets/stuwe/netzdoku-1}
\end{frame}

\begin{frame}{Eine Datenbank entsteht...}
\begin{itemize}
\item Einführung des Konzepts ``Ein VLAN pro Bewohner''
\pause
\item Bau einer Datenbank + Frontend zur Dokumentation \& Verwaltung
\item MySQL Datenbank und .NET Applikation
\pause
\item Darstellung des Soll-Zustands mit dem Ziel der Konfigurationserzeugung
\end{itemize}
\includegraphics[width=\textwidth]{assets/stuwe/db-modell-alt}
\end{frame}

\begin{frame}{ Wünsche kommen auf }
\begin{itemize}
\item Verschiedene Vlan-Domänen \& Typen
\begin{itemize}
\item lokale Bewohnervlans
\item globale KIT-VLANs (WaMa, KA-WLAN)
\item globale eigene VLANs (Management, APs)
\end{itemize}
\pause
\item Darstellung des Ist-Zustands
\pause
\item Netzgröße eines VLANs verändern
\pause
\item Topologiegraph erzeugen
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Erstmal ein Backup erstellen}
\begin{columns}
\begin{column}{.6\textwidth}
\begin{itemize}
\item Automatische Backups der Switchconfig soll erstellt werden
\item Weitere Attribute pro Switch(modell) nötig
\pause
\item Cronjob startet Perlskript
\item Perlskript fragt DB ab und startet Expect-Skript
\item Shellskript archiviert Backup-Dateien in einem git-Repository 
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{.4\textwidth}
\includegraphics[height=\textheight-50px]{assets/stuwe/backups}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{bevor die Datenbank erweitert wird}
\begin{itemize}
\item Konfigurierte VLANs pro Port
\item Portstatus, -speed, -description
\end{itemize}
\includegraphics[width=\textwidth]{assets/stuwe/db-modell-anpassungen}
\end{frame}

\begin{frame}{Neue GUI Akt I}
\begin{itemize}
\item Kombination aus Soll- und Ist-Daten
\item Live-Metriken aus dem Switch
\item Baumansicht der Devices pro Wohnheim als Navigation
\end{itemize}
\includegraphics[width=\textwidth]{assets/stuwe/wh-ka-switchview}
\end{frame}


\subsection {Dienste}
\begin{frame}{Dann kam Wlan...}
Wie kann das bestehende Konzept in die Luft übertragen werden?
\begin{itemize}
\item SSID pro Zimmer / WG? - kein Roaming, frickelig
\item 802.1X, aber flaches Netz - passt nicht ins Konzept
\item 802.1X mit dynamischen VLANs
\end{itemize}
\pause
\begin{exampleblock}{Authenifizierungskonzept}
\begin{itemize}
\item Zugangsdaten pro Bewohner
\item Falls verfügbar, kommt Bewohner in eigenes Zimmer-VLAN
\item Ansonsten kommt er in ein Intranet-Gastnetz
\item Wohnheimsübergreifend
\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}{... und die Frage nach APs}
\includegraphics[width=\textwidth]{assets/stuwe/ap-salad}
\end{frame}


\begin{frame}{WLAN + Netzdoku}
\begin{itemize}
\item Radius entscheidet anhand AP Name \& Netzdoku, ob Bewohner-VLAN verfügbar ist.
\end{itemize}
\lstinputlisting[language=SQL, caption=MySQl Query für Vlan-ID in Freeradius]{assets/stuwe/radius-queries.sql}
\end{frame}

\begin{frame}{WLAN + Netzdoku}
\begin{itemize}
\item Radius entscheidet anhand AP Name \& Netzdoku, ob Bewohner-VLAN verfügbar ist.
\item Netzdoku und Devimport erzeugen \texttt{nas-vlans} Tablle
\end{itemize}
\includegraphics[width=\textwidth]{assets/stuwe/radius-tables}
\end{frame}


\begin{frame}{Monitoring}
\begin{itemize}
\item libreNMS hat Check\_MK ersetzt
\item Ersteinrichtung mit device import innerhalb 15 Min!
\end{itemize}
\includegraphics[width=\textwidth]{assets/stuwe/nms-dashboard}
\end{frame}

\begin{frame}{Neue GUI Akt II}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{assets/stuwe/vlaninterface}
\end{frame}

\begin{frame}{Stand Opensource}
(+) Open-Source Komponenten
\begin{itemize}
\item Hypervisor (XenServer)
\item OS (Debian Linux 8)
\item Server-Software (Apache, Nginx, MySQL, freeRadius, DokuWiki, git)
\end{itemize}
\pause
(-) Closed-Source Komponenten
\begin{itemize}
\item Eine Windows VM
\item Switch/Router Firmwares
\item WLAN-Controller
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection {Probleme}
\begin{frame}{Probleme}
\begin{itemize}
\item Datenmodell ist nicht ausreichend abstrahiert 
\pause
\item IP handling in MySQL
\pause
\item fehlende Zeit
\item steigende Komplexität
\end{itemize}
\end{frame}


\subsection {Ausblick}
\begin{frame}{Ausblick}
\begin{itemize}
\item Renumbering in neues IPv4 Netz
\item Bewohner-VLANs automatisch auf Router anlegen lassen
\pause
\item Migration zu PostgreSQL
\item Integration mit Graylog, Oxidized und InfluxDB/Grafana
\item Granulares Rechtemanagement für Tutoren etc. (LDAP) 
\item Bewohner-Portal mit eigenen IPv6-Freischaltungen (à la Fritzbox) 
\item UniFi Controller einbinden (automatische AP-Provisionierung)
\end{itemize}
\end{frame}

